---
title: "วิถีดันโด (Dhandho) Low risk High return"
slug: "/24"
date: "2017-06-28T13:15:54.000Z"
description: "วิถี Dhandho นั้นสอนให้เราลงทุนโดยมีความเสี่ยงต่ำ แต่ผลตอบแทนสูง
ซึ่งจะต่างจากที่เราเคยรู้กันมาว่า High risk high return อย่างมาก"
image: "./images/games-1693114_1280_jxskca.png"
featured: false
draft: false
tags: ["การลงทุน","แนวคิดการลงทุน","หนังสือ","เริ่มต้นลงทุน"]
---

วิถีดันโด (Dhandho) นั้นสอนให้เราลงทุนโดยมีความเสี่ยงต่ำ แต่ผลตอบแทนสูง
ซึ่งจะต่างจากที่เราเคยรู้กันมาว่า High risk high return อย่างมาก

โดยทั่วไปแล้ว high risk high return นั้นเป็นเรื่องจริง
หากคุณลงทุนในเงินออม แน่นอนว่าความเสี่ยงต่ำ แต่ผลตอบแทนก็ต่ำ
หากยกระดับความเสี่ยงเป็นหุ้นกู้ ก็จะเสี่ยงขึ้น แต่ผลตอบแทนก็จะมากขึ้น
และหากลงทุนในอนุพันธ์ แน่นอนว่าผลตอบแทนมหาศาลแต่ก็แน่นอนอีกว่ามาพร้อมกับความเสี่ยงมหาศาล

แทนที่จะติดกับดัก high risk high return นั้น
ดันโดกลับพยายามที่จะให้ความคิดเรา ให้กลายเป็นหาการลงทุนที่ความเสี่ยงต่ำ แต่ผลตอบแทนสูง

ตัวอย่างหนึ่งที่น่าสนใจของวิถีดันโดก็คือวิถีดันโดของชาวมาวาร

1. คาดหวังจะคืนทุนจากเงินลงทุนในรูปปันผลไม่เกิน 3 ปี
2. เงินต้นจะต้องไม่น้อยกว่าเดิม
3. การลงทุนต้องมีความเสี่ยงต่ำ

เมื่อเรามองหาการลงทุนข้างต้นแล้วจะพบว่า

1. เราจะปฏิเสธการลงทุนส่วนใหญ่ที่เข้ามาอย่างแน่นอน
2. หากค้นหาและลงทุนต่อไป เมื่อเวลาผ่านไปจะร่ำรวยมหาศาล

กลับมาดูปัจจุบันที่เราลงทุนกัน แน่นอนว่าเราต้องการผลตอบแทนที่สูง แต่แทนที่เราจะลดความเสี่ยง กลับเป็นอยากได้ผลตอบแทนสูงโดยการเพิ่มความเสี่ยงเป็นส่วนใหญ่

การเข้าซื้อคือจุดที่สำคัญมากในการลงทุน ปู่บัฟเฟตต์เองก็เคยกล่าวไว้ว่า

>“จงอย่าหวังการขายได้ราคาดีๆ แต่ให้ซื้อในราคาที่ถูก จนถึงแม้จะขายในราคาที่แย่... ก็ยังได้ผลตอบแทนที่ดี”

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
